\section{Программная реализация}
\subsection{Требования к программной реализации}
Тот факт, что проделанная на данный момент работа, имеет статус исследования способов использования неравномерных сеток в PIC-коде, отразился в требованиях к программной реализации. Разработанные реализации методов из раздела~\ref{sec:methods-top} носят исключительно экспериментальный характер, поэтому наиболее важным требованием к ним является относительная независимость от PICADOR для обеспечения простоты и скорости внесения изменений. Кроме этого, программная реализация должна предоставить доступ к наибольшему возможному числу параметров методов в конфигурационном файле комплекса PICADOR с целью повышения удобства проведения вычислительных экспериментов и предоставления возможности их автоматизации.

\subsection{Программный комплекс PICADOR}
Начиная с 2010 года совместными усилиями сотрудников и студентов факультета Вычислительный математики и кибернетики ННГУ им. Лобачевского и Института прикладной физики РАН разрабатывается программный комплекс для численного моделирования плазмы методом частиц в ячейках PICADOR. Отличительной особенностью данного программного комплекса является возможность его работы на гетерогенных кластерах, включающих центральные процессоры, GPU и сопроцессоры Xeon Phi. Функциональность PICADOR включает:
\begin{itemize}
	\item методы FDTD и NDF для интегрирования системы уравнений Максвелла \cite{taflove}, \cite{pukhov};
	\item метод Boris для расчёта траекторий движения частиц \cite{birdsal-langdon};
	\item форм-факторы частиц CIC и TSC \cite{birdsal-langdon}; % <---
	\item методы взвешивания токов Т. Ж. Есиркепова \cite{esirkepov} и Вилласенора-Бунемана \cite{villasenor-buneman};
	\item ионизацию, ``бегущее окно'';
	\item динамическую балансировку нагрузки \cite{picador-load-balancing}.
\end{itemize}

PICADOR предоставляет интерфейс MDK (module development kit) \cite{extending-pic-schemes}, позволяющий разрабатывать расширения на языке программирования C++ и относительно легко встраивать их в вычислительный цикл метода частиц в ячейках, используя механизм \emph{портов} --- функций, которые модуль явно экспортирует.

\subsection{Структура реализации}
Реализация заключена в следующих исходных файлах:
\begin{itemize}
    \item \texttt{MeshRefinement.h/.cpp} --- объявление и реализация операций схемы использования неравномерных сеток.
    \item \texttt{GridRegion.h/.cpp} --- объявление и реализация структуры данных для хранения области сетки с возможной полостью.
    \item \texttt{PmlAlongX.h/.cpp}, \texttt{PmlAlongXFdtd.h/.cpp} --- объявление и реализация механизма поглощающих граничных условий PML по оси \(x\).
\end{itemize}

\subsection{Основные структуры данных и алгоритмы}
Во всех схемах используются следующие структуры данных:
\begin{itemize}
    \item Класс \texttt{MeshRefinement} является модулем интерфейса MDK в терминологии PICADOR. Он хранит информацию о мелкой сетке (размер, расположение в крупной, множители разбиения по времени и пространству), саму мелкую сетку и, при наличии в схеме, вспомогательные сетки. Также этот модуль содержит операции обновления полей на всех сетках, кроме крупной, и операции, специфичные для конкретной схемы. Взаимодействие \texttt{MeshRefinement} с остальными частями комплекса PICADOR происходит через механизм портов интерфейса MDK.
    \item Класс \texttt{GridRegion} представляет набор ячеек сетки, в которых должно производиться обновление полей методом FDTD. Он содержит 6 экземпляров класса \texttt{Cuboid\-With\-Cavity}, каждый из которых определяет область обновления для одной из компонент электромагнитного поля. Каждый \texttt{Cuboid\-With\-Cavity} представляет собой прямоугольный параллелепипед, возможно имеющий полость в форме прямоугольного параллелепипеда. Интерфейс \texttt{GridRegion} состоит из группы методов, отвечающих на вопрос, лежит ли некоторая компонента поля из ячейки с заданным индексом в области, подлежащей обновлению.
    \item Класс \texttt{PmlAlongX} выполняет инициализацию пары областей PML и осуществляет хранение данных об этих областях --- расположение и ширина областей в ячейках, списки ячеек в областях, коэффициенты \(\sigma\). Объект данного класса может представлять пару областей, обрамляющих сетку снаружи (так, что выходящие из сетки возмущения полей поглощаются) или обрамляющих некоторую область сетки изнутри (так, что поглощаются возмущения полей, входящие в данную область).
    \item Класс \texttt{PmlAlongXFdtd} расширяет \texttt{PmlAlongX} функциями обновления полей в областях PML с помощью метода FDTD.
\end{itemize}

Во всех реализованных схемах функция \texttt{MeshRefinement::run()} определяет интерфейс взаимодействия комплекса PICADOR с модулем \texttt{MeshRefinement}. Работа модуля в пределах одной итерации разбита на 4 стадии, одна из которых отвечает за вывод, а 3 других --- за выполнение операций схемы. Код, запускающий эти стадии, внедрён в вычислительный цикл PICADOR.

\subsubsection*{Схема с мягкими источниками}
Интерфейсы модуля MeshRefinement одинаковы для схем с мягкими источниками, как без, так и со вспомогательными сетками. Они включают следующие функции:
\begin{itemize}
    \item \texttt{generateXOnYGrid()} --- здесь \texttt{X} может быть либо \texttt{B}, либо \texttt{E}, \texttt{Y} --- либо \texttt{Coarse}, либо \texttt{Fine}. Эти функции осуществляют операции связывания с помощью метода TFSF.
    \item \texttt{filterXOnFineGrid()} --- здесь \texttt{X} есть либо \texttt{B}, либо \texttt{E}. Эти функции производят спектральную фильтрацию значений полей на мелкой сетке перед их использованием для внесения поправок на крупной сетке.
\end{itemize}

Не являются частью публичного интерфейса модуля \texttt{MeshRefinement}, но также используются в этих реализациях функции \texttt{setupFiltering()} и \texttt{teardownFiltering()}, производящие вспомогательные операции для подготовки спектральной фильтрации, а также функция \texttt{filterArray()}, непосредственно выполняющая преобразования Фурье и применяющая фильтр.

\subsubsection*{Неравномерные сетки с перекрытием}
В данной схеме интерфейс модуля \texttt{MeshRefinement} содержит следующие функции:
\begin{itemize}
    \item \texttt{correctXOnYGrid()} --- здесь \texttt{X} может быть либо \texttt{B}, либо \texttt{E}, а \texttt{Y} --- либо \texttt{Coarse}, либо \texttt{Fine}. Данные 4 функции осуществляют внесение поправок в значения соответствующего поля на соответствующей сетке с помощью метода TFSF.
    \item \texttt{transferToAuxFineGrid()}, \texttt{transferToAuxCoarseGrid()} --- производят перенос значений поля \(\vf{B}\) на соответствующую вспомогательную сетку в виде жёсткого источника.
\end{itemize}

